\chapter{Moduły zewnętrzne}
\label{cha:moduly}

W tym rozdziale opisane zostały dwa moduły zrealizowane w ramach projektu do pracy magisterskiej. Określony 
został zakres działania każdego z nich, czujniki potrzebne do realizacji tych działań oraz schematy tych 
układów.

\section{Algorytm działania}
\label{sec:algorytm_dzialania_modulow_zewnetrznych}
Moduły zewnętrzne są głównymi wykonawczymi elementami systemu. Składają się one z kontrolera, sensorów, 
urządzeń wyjściowych oraz modułu radiowego [rys. \ref{fig:modul_lazienka}]. Pomimo różnorodności jaką 
oferują, można wskazać podstawowy schemat ich działania [rys. \ref{fig:modul_algo}].

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/modul_algo}
\caption{Uproszczony schemat działania modułu}
\label{fig:modul_algo}
\end{figure}

Moduły zabezpieczone są przez ,,zawieszeniem się'' przy pomocy mechanizmu Watchdog. Jest to sprzętowy timer, 
który po przepełnieniu wywołuje zresetowanie się urządzenia. Żeby do tego nie dopuścić, w programie należy 
umieszczać funkcję resetującą w miejscach znajdujących się przed i po długo wykonujących się operacjach.

W celu uniknięcia ciągłego odpytywania czujników o dane (a niektóre wręcz wymagają kilkusetmilisekundowego 
opóźnienia pomiędzy kolejnymi odczytami) oraz niepotrzebnego wysyłania danych do systemu, zastosowano 
opóźnienie w postaci licznika, który co sekundę ustawia wartość zmiennej $ secondPassed $, dzięki czemu tylko 
wówczas, kiedy minie sekunda (lub inna arbitralna wartość czasu) dane będą odczytywane oraz wysyłane 
do~głównego modułu radiowego.


\section{Moduł łazienki}
\label{sec:modul_lazienki}
Jeden z dwóch modułów zewnętrznych przygotowanych na potrzeby tego projektu [rys \ref{fig:modul_lazienka}].

\subsection{Zakres działania}
\label{subsec:lazienka_dzialanie}
Moduł ten, zamontowany w łazience, służy do kontroli wilgotności przy pomocy wentylatora podłączonego jako 
urządzenie wyjściowe przy użyciu przekaźnika. W tym celu konieczne jest zebranie danych o temperaturze oraz 
wilgotności i obliczenie temperatury punktu rosy przy pomocy uproszczonego wzoru postaci:
$$dewpoint = temperature - (100 - humidity) / 5$$
Aby mieć punkt odniesienia względem którego sprawdzamy wartość aktualnej wartości punktu rosy, utrzymywana 
jest ważona średnia temperatury obliczana wzorem:
$$longmean = ((meanlength - 1) * longmean + temperature) / meanlength,$$
gdzie $meanlength - 1$ jest wagą poprzednich wartości średniej.

Jak łatwo można zauważyć średnią tę można utożsamić z filtrem dolnoprzepustowym, dzięki czemu system nie jest 
wrażliwy na gwałtowne zmiany temperatury otoczenia, jakie często mają miejsce w pomieszczeniu jakim jest 
łazienka. Odpowiedź skokowa dla $meanlength = 1000$ jest przedstawiona na rysunku 
\ref{fig:modul_lazienka_odp_skok}.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_lazienka_odp_skokowa}
\caption{Odpowiedź skokowa wartości średniej temperatury}
\label{fig:modul_lazienka_odp_skok}
\end{figure}

Włączenie, bądź wyłączenie wentylatora opierające się na wartości temperatury punktu rosy, gdyby dokonywało 
się jedynie po przekroczeniu pewnej wartości różnicy aktualnej temperatury punktu rosy oraz średniej 
temperatury otoczenia, mogłoby włączać i wyłączać urządzenie podczas stabilizacji warunków zewnętrznych 
w~obszarze przełączenia. Aby tego uniknąć zastosowano przedziały przełączania zależne od aktualnego stanu 
wentylatora. Użyte zostały do tego dwa parametry:
\begin{itemize}
\item fanStartDiffVal -- określa przedział włączania wentylatora. Jeżeli różnica pomiędzy tą wartością, a 
średnią temperaturą jest mniejsza lub równa od aktualnej temperatury punktu rosy, nastąpi włączenie 
wentylatora.
\item fanStopDiffVal -- określa przedział wyłączenia wentylatora. Jeżeli różnica pomiędzy tą wartością, a 
średnią temperaturą jest większa lub równa od aktualnej temperatury punktu rosy, nastąpi wyłączenie 
wentylatora.
\end{itemize}
W przedziale pomiędzy wyżej wymienionymi wartościami, utrzymywany jest aktualny stan wentylatora.

Poza zmianami stanu za pomocą temperatury punktu rosy, kontrola następuje także z poziomu czujniku siły 
nacisku zamontowanego przy toalecie. Po wykryciu odpowiedniej siły (wartość sparametryzowana), włącza 
wentylator niezależnie od wilgotności, na czas od 0 do 255 sekund, zależnie od wartości parametru.

Ponadto czujnik światła służy do wykrywania obecności użytkowników w łazience (przy założeniu, że zawsze jest 
zapalane światło po wejściu) i włącza lub wyłącza podświetlenie wyświetlacza [rys. 
\ref{fig:interfejs_module}].

\subsection{Opis czujników}
\label{subsec:lazienka_czujniki}
Podzespołami użytymi do zbudowania modułu są [rys. \ref{fig:modul_lazienka}]:
\begin{itemize}
\item DHT22 -- cyfrowy czujnik temperatury i wilgotności względnej \cite{dht22}. Działa w zakresie 
temperatury od -40 do + 80$^\circ$C oraz od 0 do 100\% wilgotności względnej. Posiada stabilność w zakresie 
$\pm$0.5\% wilgotności na~rok i dokładność odczytów temperatury $\pm$0.1$^\circ$C.
\item fotorezystor -- element światłoczuły, którego rezystancja zmienia się pod wpływem promieniowania 
padającego. Rezystancja ta nie zależy od kierunku przyłożonego napięcia.
\item FSR-402 -- czujnik siły nacisku zmniejszający swoją rezystancję, gdy siła przyłożona do niego narasta. 
Przy~braku działania siły wartość oporu wynosi około 1 M$\Omega$.
\item przekaźnik -- urządzenie elektryczne działające jako przełącznik. Sygnał wyjściowy przekaźnika po 
przekroczeniu odpowiedniej wartości napięcia wejściowego zmienia się w sposób skokowy (włącz/wyłącz).
\item HD44780 -- wyświetlacz alfanumeryczny [rys. \ref{fig:interfejs_module}].
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_lazienka}
\caption{Model modułu łazienki}
\label{fig:modul_lazienka}
\end{figure}

Fotorezystor oraz czujnik siły nacisku są elementami analogowymi. Żeby odczytać z nich wartości przy pomocy 
przetwornika analogowo-cyfrowego, należy zbudować odpowiedni układ [rys. \ref{fig:modul_analog_schemat}].

Rezystorem 1.5k można regulować czułość układu. Im mniejszy rezystor, tym wolniej narasta napięcie wyjściowe. 
Rezystor 1M jest czujnikiem siły nacisku. Dzielnik napięcia wykorzystany przy dodatnim wejściu do~wzmacniacza 
operacyjnego ma za zadanie podzielić napięcie referencyjne na pół. Wartość napięcia wyjściowego tego układu 
obliczana jest wzorem:
$$ V_{OUT} = (V_{REF} / 2) * (1 - R_{G} / R_{FSR}),$$
gdzie
\begin{description}
\item[$V_{OUT}$] jest napięciem wyjściowym,
\item[$V_{REF}$] jest napięciem referencyjnym,
\item[$R_{G}$] jest wartością rezystora przy sprzężeniu zwrotnym,
\item[$R_{FSR}$] jest wartością rezystancji czujnika siły nacisku.
\end{description}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_analog_schemat}
\caption{Schemat układu pomiaru wartości napięcia czujników analogowych. Opracowano na podstawie 
\cite{fsr402}}
\label{fig:modul_analog_schemat}
\end{figure}

\subsection{Schemat układu}
\label{subsec:lazienka_schemat}
Większość elementów schematu [rys. \ref{fig:modul_lazienka_schemat}] została opisana w sekcji 
\ref{subsec:schemat_modulu_radiowego}. Na uwagę 
zasługują nowe elementy, które się w nim znalazły:
\begin{itemize}
\item RELAY -- element ten służy do przełączania wentylatora. Jest sterowany przy pomocy mikrokontrolera, 
który zmieniając stan tranzystora NPN BC517 umożliwia, bądź nie, przepływ prądu przez przekaźnik.
\item LCD -- wyświetlacz alfanumeryczny zgodny z HD44780. Poza pinami służącymi do komunikacji (wybrano 
wersję 4-pinową zamiast 8-pinowej w celu zmniejszenia zużycia zasobów), podłączono do niego także 
potencjometr służący do zmiany kontrastu wyświetlacza, a także układ z tranzystorem NPN służący do 
przełączania stanu podświetlenia (\ref{subsec:lazienka_dzialanie}).
\item LM324N -- układ na który składają się cztery wzmacniacze operacyjne \cite{opamp}. Użyte zostały dwa z 
nich. Jeden do czujnika siły nacisku, drugi natomiast do fotorezystora.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_lazienka_schemat}
\caption{Schemat modułu łazienki}
\label{fig:modul_lazienka_schemat}
\end{figure}

\section{Moduł piwnicy}
\label{sec:modul_piwnicy}
Drugi z modułów zbudowanych na potrzeby tego projektu.

\subsection{Zakres działania}
\label{subsec:piwnica_dzialanie}
Moduł ten zamontowany w piwnicy pełni funkcję odczytu temperatury z pieca centralnego ogrzewania oraz~bojlera 
z ciepłą wodą. Ponadto zajmuje się pomiarem ilości tlenku węgla w powietrzu.

\subsection{Opis czujników}
\label{subsec:piwnica_czujniki}
Podzespołami użytymi do zbudowania modułu są:
\begin{itemize}
\item MQ-7 (w obudowie FC-22) -- czujnik gazów. Jest w stanie wykrywać kilka ich rodzajów, jednakże 
przystosowany został do wykrywania tlenku węgla \cite{mq7}. Dzięki zastosowaniu obudowy FC-22, budowa układu 
ogranicza się do zbudowania elementu odczytującego wartość analogową czujnika oraz części grzejnej. Czujnik 
MQ-7 wymaga cyklicznego grzania. Przez 60 s należy zasilać go za pomocą 5 V, a przez kolejne 90~s~za~pomocą 
1.4 V.
\item dwa DS18B20 -- cyfrowy termometr programowalnej rozdzielczości \cite{ds18b20} i zakresie pomiarów 
od -55 do~+125$^\circ$C. Działa z wykorzystaniem protokołu 1-Wire, który umożliwia podłączenie wielu urządzeń 
do~jednej szyny danych. Urządzenia te można wyszukiwać oraz wydawać konkretne polecenia jednemu lub wszystkim 
działającym na danej szynie. Możliwe jest także zasilanie układów z szyny danych, jednakże przy wysokich 
temperaturach (>60$^\circ$C) czujniki przestają działać i zwracają błędne dane, z tego powodu na~potrzeby 
projektu użyto zasilania osobnym przewodem. Czujnik DS18B20 posiada możliwość ustawienia 4 różnych 
rozdzielczości. W zależności od niej otrzymujemy różną dokładność odczytu i możliwe jest częstsze (przy 
mniejszej rozdzielczości) odpytywanie termometru. Czasy wynoszą od 93.75 ms przy rozdzielczości 9 bitów, do 
750 ms przy rozdzielczości 12 bitów. Możliwe jest także ustawienie temperatur alarmowych. Dzięki temu można w 
łatwy sposób sprawdzać bez konieczności odpytywania każdego urządzenia z osobna, czy wystąpiła sytuacja 
alarmowa.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_piwnica}
\caption{Model modułu piwnicy}
\label{fig:modul_piwnica}
\end{figure}

\subsection{Schemat układu}
\label{subsec:piwnica_schemat}
Schemat jest bardzo podobny do innych w poprzednich rozdziałach (\ref{subsec:schemat_modulu_radiowego}). 
Elementami wyróżniającymi go na~tle poprzednich są:
\begin{itemize}
\item TEMP -- wraz z dwoma podłączeniami do czujników. Należy zwrócić uwagę, że tylko do jednego jest 
podłączony rezystor pull-up, ponieważ wszystkie dane z obu czujników są przesyłane jedną linią danych.
\item układ z dwoma tranzystorami PNP -- tranzystory PNP BC516 są użyte do zasilania czujnika tlenku węgla 
MQ-7. Służą one do przełączania napięcia pomiędzy 5 V a 1.4 V.
\end{itemize}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/modul_piwnica_schemat}
\caption{Schemat modułu piwnicy}
\label{fig:modul_piwnica_schemat}
\end{figure}

